\chapter{Diskussion}
\label{ch:diskussion}

\section{Zusammenfassung}
\subsection{Aufgabe 1}
Der Vollzylinder ist schneller als der Hohlzylinder. Der Verbundszylinder wiederum ist schneller als der Vollzylinder. Je näher die Masse am Zentrum, desto schneller beschleunigt der Körper (s. Aufgabe 4).

\subsection{Aufgabe 2}
In dieser Aufgabe wurde über die vermessene Laufstrecke und Starthöhe, sowie die Projektion der Laufstrecke auf den Tisch, der Winkel $\alpha$ bestimmt. Der Wert für die weiteren Berechnungen war dabei:
\begin{equation}
\boxed{
    \alpha_{\cos} = (9,5163 \pm 0,0229) ^\circ
}.
\end{equation}
Dieser deckt sich hervorragend mit $\alpha_{\sin}$, jedoch wurde der Kosinus bestimmte Wert verwendet, da sein Fehler kleiner ist. Einen Großen Unterschied hätte es jedoch nicht gemacht, den anderen Winkel zur Berechnung zu benutzen.
Aus diesem Winkel wurden die vermuteten Beschleunigungen des Hohl- und Vollzylinders bestimmt:
\begin{equation}
    \boxed{
        a_{voll,lit} = (1,081 \pm 0,003) \frac{m}{s^2}
    }.
\end{equation}

\begin{equation}
    \boxed{
        a_{hohl,lit} = (0,92 \pm 0,05) \frac{m}{s^2}
    }.
\end{equation}

Die Werte decken sich auch mit der Beobachtung, denn der Vollzylinder beschleunigt schneller, sodass dieser auch schneller unten ist (s. AUfgabe 1).

\subsection{Aufgabe 3}
In dieser Aufgabe wurden mit Hilfe der Messwerte die Beschleunigung der Zylinder bestimmt. Die Ergebnisse sind folgende:
\begin{equation}
    \boxed{
        a_{voll} = (0,9764 \pm 0,027) \frac{m}{s^2}
    }
\end{equation}
und
\begin{equation}
\boxed{
    a_{hohl} = (0,7012 \pm 0,0125) \frac{m}{s^2}
}.
\end{equation}

Diese Werte decken sich wieder mit der Beobachtung aus Aufgabe 1, aber sind unter den Werten aus Aufgabe 2.

\subsection{Aufgabe 4}
In dieser Aufgabe wurde die Energieerhaltung anhand von rollenden Zylindern bestimmt. Dabei wurden in dieser Rechnung lediglich 
\begin{equation}
    \frac{E_{rot,voll} + E_{trans,voll} }{E_{pot,voll}} = 25,5\%.
\end{equation}
der potentiellen Energie des Vollzylinders und 
\begin{equation}
    \frac{E_{rot,hohl} + E_{trans,hohl} }{E_{pot,hohl}} = 24,2\%.
\end{equation}
der potentiellen Energie des Hohlzylinders erhalten. 


\section{Diskussion}
\subsection{Aufgabe 2 und 3}
Im Aufgabenteil 3 trat das Problem auf, dass die Beschleunigungen, die mit den Messdaten berechnet wurden, nicht rechnerisch konsistent mit den Werten der theoretischen Berechnung aus Aufgabe 2 sind. Die in Aufgabe 2 berechneten Werte können als Sollwerte betrachtet werden, die sich unter Idealbedingungen einstellen sollten. Die aus den Messdaten graphisch bestimmten Werte weichen jedoch deutlich ab. Die Hauptfehlerquelle liegt sehr wahrscheinlich in der Methodik selbst, da graphische Bestimmungen fehleranfällig sind. Neben den Messungenauigkeiten treten zusätzlich Ablesefehler auf. Dies ist die Hauptfehlerquelle. Zusätzlich treten immer ungewollte Energie Verluste über nicht berücksichtigte Reibungen und Wärmeverlust auf. Somit werden die tatsächlichen Werte immer unter den soll-Werten liegen. Die Bestimmung des Winkels wird wohl kein großer Fehler hier sein, da dieser auf zwei Methoden wegen bestimmt wurde, die sich beide statistisch decken. 

\subsection{Aufgabe 4}
In diesem Aufgabenteil trat ein Problem auf, die umgesetzte Energie der potentiellen Energie ist weit unter der Erwartung. Realistisch wäre ein Wert von definiert über 80\% umgesetzter Energie gewesen. Es fällt jedoch auf, dass das Problem chronisch ist, denn für den Hohl- und den Vollzylinder ist die umgesetzte Energie in derselben Größenordnung (~25\%). 
Darüber hinaus lässt sich der Fehler eindämmen, denn es wird entweder die potentielle Energie überschätzt, oder die kinetische unterschätzt. Es sollen einmal beide Seiten verargumentiert werden.
\subsubsection*{Überschätzte potentielle Energie}
ür diese These spricht, dass die Höhe falsch bestimmt wurde. Dies ist auch der einzige Wert, der falsch bestimmt sein könnte, die restlichen Bestandteile sind Literaturwerte. Gehen wir davon aus, dass die kinetische Energie korrekt bestimmt wurde, dann kann man aus $E_{kin} = E_{pot}$ auf h umstellen:
\begin{equation}
    h = \frac{E_{kin}}{mg}
\end{equation}

Somit bekommt man die Höhen
\begin{align}
h_{voll} &= 3,24 cm \\
h_{hohl} &= 3,07 cm.
\end{align}

Die Höhe müsste also bei $\bar h = 3,16 cm$ liegen. Die bestimmte Starthöhe lag bei $h_s = (14,7 \pm 0,09)cm$. Ein so starker Messfehler ist unglaublich unwahrscheinlich, zudem können wir die Höhe über die anderen vermessenen Kanten bestätigen.

Als Resultat wird der Fehler wahrscheinlich bei der kinetischen Energie liegen.

\subsubsection*{Unterschätzung kinetische Energie}
Mögliche Fehlerquellen der kinetischen Energie sind die Geschwindigkeit und für den Hohlzylinder die Radien. Das die Radien der Fehler sind, ist jedoch sehr unwahrscheinlich, da der Fehler chronisch ist und der Radius für den Vollzylinder nicht relevant ist. Daher wird der Fehler vermutlich in der Geschwindigkeit leigen. 
Diese wiederum wurde aus einer Strecken- und einer Zeitmessung bestimtm. Die Zeit wird auch nur unwahrscheinlich der Fehler sein, zwar wurde diese für beide Methoden gleich bestimmt und könnte somit chronische Fehler verursachen, jedoch sind die Einzelmessungen alle konsistent. Es müsste also ein starker maschineller Fehler sein, damit dies der Fehler sein kann. Zudem kommt, dass die Strecke die wahrscheinlichste Fehlerquelle ist, wie nun erläutert werden soll.
Die Rolldistanz auf der flachen Ebene wurde mit $s = 16cm$ bestimmt.  Wir gehen in der folgenden Rechnung von einem >>wahren<< Energiesatz der potentiellen Energie aus. Dann kann man die Energien gleichsetzen und nach s auflösen:
Für den Vollzylinder
\begin{equation}
    s_{voll} = \sqrt{\frac{4 \cdot E_{pot} \cdot t^2}{3 \cdot m}} = 31,67 cm
\end{equation}
und für den Hohlzylinder
\begin{equation}
    s_{hohl} = \sqrt{\frac{E_{pot} \cdot t^2}{\frac{m}{2}+\frac{m}{4}(\frac{r^2}{R^2}+1)}} = 32,53 cm
\end{equation}

Im Mittel müsste die Strecke etwa $32,1 cm$ sein, also das Doppelte der eingestellten Länge. Dass dies die tatsächliche Strecke ist, erscheint plausibel, da stets in 16 cm-Abständen gemessen wurde. Offensichtlich kam es hier zu einer Misskommunikation, wodurch die tatsächliche Strecke wahrscheinlich bei ~32cm lag. Visuell lässt sich diese These weiter durch \hyperref[fig:versuchsaufbau_4]{Abbildung \ref*{fig:versuchsaufbau_4}} sehen, da dies gerade der benutze Versuchsaufbau ist. 
Die Distanz zwischen den Lichtschranken LS1 und LS2 wurde auf $(64,00 \pm 0,05)cm$ bestimmt. Über grobe Abschätzungen ist festzustellen, dass die Distanz der Lichtschranken LS3 und LS4 eher halbsoweit, als lediglich ein viertel so weit auseinanderstehen.

\subsubsection*{Korrigierte Werte}
Es werden nun alle Energien nochmal mit der Strecke von $s = 32cm$ bestimmt. Der Fehler wird gleich groß gelassen, da (wenn die These stimmt) mit derselben Präzision gemessen wurde. Somit kommt man auf Energien für den Vollzylinder von
\begin{align}
    v_{voll} = (1,3019 \pm 0,0028) m/s \\
    E_{pot,voll} = (0,5532 \pm 0,0025) J \\
    E_{trans,voll} = (0,3763 \pm 0,0018) J \\
    E_{rot,voll} = (0,1881 \pm 0,0009) J \\
    \text{Abweichung} = 102\%
\end{align}


\begin{align}
    v_{hohl} = (1,151079 \pm 0,002225) m/s \\
    E_{pot,hohl} = (0,552 \pm 0,004) J \\
    E_{trans,hohl} = (0,2935 \pm 0,0013) J \\
    E_{rot,hohl} = (0,2407 \pm 0,0011) J \\
    \text{Abweichung} = 97,9\%
\end{align}

Das die Abweichungen nicht vollkommen sinnvoll sind, liegt daran, dass die Stecke im Nachhinein berechnet wurde. Die Ergebnisse sind nicht vollkommen sinnvoll, vermutlich ist die tatsächliche Strecke eigentlich etwas kleiner als die 32cm, aber ca. diese Größe.

\subsubsection*{Fazit der Aufgabe}
Zusätzlich zeigt die Aufgabe wunderbar, wieso der Vollzylinder schneller ist, als der Hohlzylinder. Denn beide starten mit (circa) derselben potentiellen Startenergie. Jedoch wandelt der Hohlzylinder mehr seiner Energie in Rotationsenergie um, dies resultiert daher, dass mehr Masse am Rand des Zylinders auch bedeutet, dass dort eben mehr Masse ins Rollen gebracht werden muss, daher muss der Körper einen größeren Teil seiner Energie in die Beschleunigung dieser Masse stecken.


\section{Kritik}
Wie bei allen Experimenten des physikalischen Anfängerpraktikums, werden hier viele starke Idealisierungen getroffen, wodurch sich chronisch ein Fehler durch alle Rechnungen zieht. Die meisten davon sind jedoch gegenüber der Messgenauigkeiten vernachlässigbar. Um genauere Ergebnisse zu bekommen, muss zunächst die Messgenauigkeit erhöht werden. Als nächster logischer Schritt wäre es mehr Messungen vorzunehmen, da so der statistische Fehler minimiert werden kann. Erst ab einer hohen Messpräzision und einer hohen Quantität sind genauere physikalische Modelle hier angebracht.