\chapter{Durchführung}

\section{Versuchsaufbau}

\subsection*{Genauigkeit der Messgeräte}
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{l | l | c}
    Gerät & Präzision & Ungenauigkeit \\
    \hline
    Stoppuhr        & 0,01s     & 0,005s \\
    Waage           & 1g        & 1g \\
    Schieblehre     & 1mm       & 0,05mm \\
    Al-Teller       & 2 Grad    & 1 Grad \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Genauigkeit der benutzen Geräte \cite{Stoppuhr,Waage}}
    \label{tab:genauigkeit_der_geräte}
\end{table}

Der Versuch bestand aus 5 Unteraufgaben. Alle diesen der Bestimmung rotatorischer Eigenschaften. 
Darunter die Bestimmung des Richtmoments und später des Stein'schen Satzes.
\subsection*{Aufgabe 1) Bestimmung des Richtmomentes}
Wir benutzen den Drehtisch und legen die Aluminiumscheibe mit der Grad-Skala drauf.
Diese hat eine Befestigung für die Schnurnut. Diese hängt über eine Rolle vom Tisch herunter. 
An dieser Schnurnut hängt der Massenteller, seine Auslemkung wurde auf 0 Grad gestellt.
Dannach wurden die 6 verschiedenen 50g Massen an den Teller gehängt und die jeweilige Auslenkung bzw. Rotation dokumentiert.
Da die scheibe jedcoh mehr als 360 Grad gedreht wird, muss nach Messung vier der Drehtisch selbst wieder gedreht werden, 
damit die Auslenkung normal möglich ist. Hierfür wurde dann die 200g + Massenteller als 0 Grad gesetzt.

Dabei machen wir vor allem gebrauch von dem Zusammenhang, dass die Gewichtskraft der Massen im Equilibrium, Betragsgleich zur Kraft aus dem Drehmoment ist:
\begin{equation}
    F_g \cdot r = m \cdot g \cdot r = -D \cdot \varphi = M.
\end{equation}
\label{eq:gleichgewichts_zustand}
Dabei ist $F_g$ die Gewichtskraft, die auf die Masse $m$ wirkt, $D$ das Richtmoment der Torsionsfeder, $varphi$ den Auslenkungswinkel der Aluminiumscheibe und $M$ das Drehmoment.

\subsection*{Aufgabe 2) Bestimmung des Richtmpments via bekanntem Trägheitsmoment}
In der zweiten Aufgabe wurde der Alluminumteller mit der regelmäßigen/symmetrischen Messingplatte ausgetauscht. 
Ihr Drehmoment lässt sich leicht berechnen, da die Formel zur Berechnung bekannt ist; 
benötigt werden jedoch sein Radius und seine Masse, diese werden gemessen. 
Anschließend wird der Drehtisch dreimal ohne Messingplatte und drei Mal mit Messingplatte gleichweit ausgelengt 
und seine Schwindauer für 20 Schwinungen per Hand gestoppt. 

\subsection*{Aufgabe 3) Schwerpunkt-Bestimmung}
In dieser Aufgabe musste ledeglich der Schwerpunkt einer unregelmäßigen Messingscheibe bestimmt werden.
Dafür haben wir eine Schneide, auf der die Messingplatte balancierd wird, da wo die Platte (annährend) im Gleichgewicht ist,
wird die Schneide auf des Schwerpunktes sein. Hier wird eine Line gezogen. Dies wiederholt man aus einem anderen Winkel ein zweites Mal.
Es wird sich ein gezeichnetes Kreuz bilden, an desssen Mittelpunkt zugleich der Schwerpunkt der unregelmäßigen Messingplatte ist.

\subsection*{Aufgabe 4 + 5) Steinsch'er Satz}
Die letzen zwei Aufgaben dienen dazu, den Stein'schen Satz zu zeigen. Dafür werden auf den unregelmäßigen Messingkörßer
5 weitere Makierungen gesetzt, die auf einer der Geraden auf der Messingplatte liegen. Sie werden all im Abstand von 0,5cm gesetzt, startend vom Schwerpunkt.
Es sind nun insgesamt 6 Makierungen auf dem unregelmäßigen Messingkörper. 

Nun wird die Messingpaltte auf den Drehtisch fixiert. 
Das Ziel ist es, für alle Makierungen wieder die Schwingdauer für 20 Schwingungen zu bestimmen. 
Die Werte für alle Schwingdauern werden dokumentiert und dann die jeweiligen Trägheitsmomente bestimmt.

\section{Messverfahren}
Bei den unterschiedlichen Aufgaben sind verschiedene Messmethoden genutzt wurden. Gehen wir die daher Schritt für Schritt durch.
\subsection*{Aufgabe 1}
In der ersten Aufgabe ist das Richtmoment graphisch zu bestimmen. Dafür sind die Werte der statischen Auslenkung zu notieren. Dies ist gut zu beobachten, da sich hier 
Zeit gelassen werden kann, um die Werte genau zu bestimmen. Da wir jedoch eine zu große AUslenkung bei den letzten Massen hatten, mussten wir 
den Drehtisch wieder zurecht drehen, damit die Auslenkung weiter so passieren kann. Jedoch können dadurch Ungnauigkeiten aufgetreten sein. 
Die massen wurden alle mit der Waage nochmal gewogen; alle hatten eine Massse von 50g, wir sind von einer Ungenauigkeit der Massen von $\Delta m = 0,1g$, ausgeganen.
Eine Markierung des Aluminumtellers sind 2 Grad, wir haben die Ungenauigkeit daher auf $\Delta \varphi = 2 [deg]$ geschätzt, also 50\% der Skala. 
Zuletzt wurde hier die Ausgleichsgerade zur Bestimmung eines Wetres verwendet, diese ist jedoch nicht gefittet, sondern im Zuge des PAP1 zu approximieren. Dies ermöglicht viele Ungenauigkeiten.

\subsection*{Aufgabe 2}
In der zweiten Aufgabe musste eine dynamische Bewegung beobachtet werden und die Zeit gestoppt werden. Die Ungenauigkeit der Uhr ist nicht in der Anleitung gegeben, daher hatten
wir die Ungenauigkeit auf die Hälfte der Skalengröße geschätut, haben diese Ungenauigkeit jedoch später vernachlässigt, da die Reaktionszeit um einen Faktor von mindestens $20$ mal so hoch ist.
Dies Messingscheibe wurde mit der SChieblehre vermessen und die Genauigkeit der Schiblehre wurde angenommen. 

\subsection*{Aufgabe 3}
Die dritte Aufgabe war lediglich das Balancieren des unregelmäßigen Messingkörpers. Dabei wurde der Schwerpunkt sinnvoll genährt, kann jedoch nicht als genau angenommen werden.
Hier gibt es keine großartigen Fehlerquellen, lediglich die Dicke der Schneide und das nicht perfekte Balancieren der Scheibe sind zu nennen, aber deren Fehler zu bestimmen 
ist quantitaiv schwierig umsetzbar und wurde daher vernachlässigt.

\subsection*{Aufgabe 4+5}
In den letzten zwei Aufgaben wurden keine weiteren fehleranfälligen Methoden verwendet, sondern bestehende Werte und deren Ungenauigkeiten übernommen.
Nur die Messung der Abstände und die Messung der Zeit musste erneut vorgenommen werden. 